\chapter{Introducción}

Las prótesis y la impresion 3D son tópicos que han ido tomando importancia durante la última década. La impresión 3D, como tecnología, ha crecido fuertemente desde la aparición de las impresoras de escritorio, las cuales permiten a cualquier persona sin conocimientos específicos de ingeniería, poder imprimir piezas u objetos diseñados por el propio usuario sin tener que contar con equipo especializado. Un ejemplo de este rápido crecimiento se puede notar en una noticia del periódico The Economist de hace más de una década: 

\begin{quote}
\textit{If you really want to impress your friends with high-tech wizardry in 2008 then consider shopping for a three-dimensional printer. (``A Whole New Dimension'', 2007)}
\end{quote}


Esta transición de una tecnología restringida a la industria especializada hacia lo privado o industrias de pequeña escala, llevó a un desarrollo y aplicación de la impresión 3D más disgregada, independiente de las principales marcas fabricantes de impresoras, permitiendo el surgimiento de comunidades, startups o incluso iniciativas universitarias centradas en la investigación o desarrollo de aplicaciones y mejoras de esta tecnología. Como consecuencia de esto, se crearon nuevas marcas de impresión 3D como MakerBot, surgieron comunidades de libre acceso como RepRap y también diversas iniciativas desarrollaron prótesis, principalmente de brazo, impresas en 3D.

Por otro lado, las prótesis de extremidades que actualmente se comercializan tienen un costo que es muy superior al que pueden pagar los potenciales usuarios, el cual se ve encarecido a medida que los diseños son más versátiles y para algún requerimiento específico, como atletismo o el ciclismo. Además, estas necesitan que haya una infraestructura de salud que de apoyo en el uso y mantenimiento de las prótesis, restringiendo aún más su aplicación a zonas con un alto desarrollo hospitalario \cite{vujaklija20183d}. Dado que se espera que las amputaciones de extremidades inferiores aumenten considerablemente en las próximas décadas, se vuelve necesario buscar alternativas y soluciones para las problemáticas de las prótesis tradicionales, buscando mejorar la calidad de vida de los pacientes \cite{franchignoni2015rasch}.

Así, las prótesis fabricadas con impresión 3D surgen como una solución para estas problemáticas. De esta forma, distintos diseños, desarrollos y alternativas surgen desde distintos lugares y con objetivos distintos. Por un lado, existe un desarrollo de libre acceso destinado a solucionar de manera rápida y autónoma las problemáticas de las personas con discapacidad motora, buscando que cada usuario pueda modificar e imprimir sus prótesis. Y por otro, empresas han buscado crear o mejorar diseños existentes con el objetivo de poder entregar un producto que se adapte mejor a cada paciente y situación, sin los grandes costos que implica la compra de una prótesis tradicional.

Dependiendo del tipo de prótesis, estarán sometidas a distintas cargas estáticas y fluctuantes y tendrán un uso más reiterativo o puntual. En consecuencia, surge la necesidad de tener información respecto al comportamiento mecánico del material manufacturado bajo condiciones específicas como lo es la impresión 3D por deposición fundida (FDM, por sus siglas en inglés). Para el plástico ABS, existen distintos estudios respecto a sus propiedades a tensión y compresión bajo distintas configuraciones de carácter estático, sin embargo, la información disponible sobre su comportamiento bajo cargas dinámicas es bastante escasa \cite{lee2013fatigue}\cite{zhang2018tensile}, dificultando la predicción de su vida útil y, a su vez, la confiabilidad que tendrá durante su uso.

Así, las cargas variables generan un daño en las estructuras al provocar micro-grietas que se expanden con el tiempo y que reducen las propiedades mecánicas del material. Este daño provocado por una o varias cargas variables y repetitivas en el tiempo es llamada fatiga y la resistencia a la fatiga es la capacidad de un material de soportar este daño. Para estudiar las propiedades de un material o elemento frente a la fatiga, se deben realizar ensayos que logren dar información relevante para los casos de estudio, como en este caso son las prótesis, existiendo distintas tipos de máquinas, normas y tecnologías que se adaptan a las distintas necesidades.

De este modo, este trabajo se enmarca en el proyecto de análisis de una prótesis transtibial fabricada a través de FDM con material ABS. Con este proyecto se busca conocer el comportamiento mecánico de la prótesis bajo cargas estáticas y fluctuantes, como lo son el estar de pie y caminar, para predecir la vida útil del diseño. No obstante, como se señaló anteriormente, la información existente sobre las propiedades de fatiga del material son bastante escasas, lo que nos lleva a la necesidad de generar información útil que pueda servir como datos de entrada a las simulaciones computacionales de la prótesis.

Bajo este contexto es que el presente trabajo de título busca diseñar las condiciones necesarias para la puesta en marcha de la máquina de fatiga a flexión existente en el laboratorio de tecnología mecánica del departamento de ingeniería mecánica en el campus Casa Central. Para esto, se hará un nuevo diseño para la estructura soportante que logre anclar la máquina y resistir su operación. Además se levantará información respecto a su funcionamiento, para posteriormente realizar un modelo que busque describir y predecir el movimiento de la máquina y sus componentes para comprender la carga a la que se somete la probeta. Por último, se verificarán las cargas obtenidas simulando mediante un software de elementos finitos los esfuerzos asociados a cada configuración de la máquina, para en último término, contrastar los datos conseguidos con la información existente previamente en el laboratorio.

El trabajo realizado se dividirá en 4 grandes secciones a lo largo de toda esta memoria. El primero corresponde al levantamiento de información, el segundo al diseño de la estructura soportante, seguido del desarrollo del modelo vibratorio de la máquina de fatiga, para culminar en la simulación elasto-plástica de la probeta. Así, cada capítulo está compuesto por cada una de estas 4 secciones.

De esta manera, en el capítulo 2, antecedentes, se hace una breve introducción a la fatiga, las formas que existen para medirla y como se correlacionan  las distintas metodologías de medición. Luego, se habla brevemente del historial de la máquina de fatiga. Por otra parte, se pasa a caracterizar los dos materiales utilizados en este trabajo, la madera y el acero, para terminar con un esbozo de los software de elementos finitos utilizados.

A continuación, se muestra y desarrolla todo el marco teórico que apoya y sustenta el trabajo a través del capítulo 3. Se profundiza qué es la fatiga, se exponen las ecuaciones de movimiento y energía de un sistema dinámico, seguido por la derivación del método de Lagrange. Además, se expone sobre qué es la plasticidad, las relaciones de esfuerzo y deformación real y el endurecimiento por deformación isotrópico. Por último, se explica el método de elementos finitos, se deriva la ecuación de momentum lineal y se exponen las ecuaciones de esfuerzos y deformación asociadas a elementos finitos.

El capítulo 4, metodología, detalla el procedimiento con el que se llevó a cabo el trabajo. El levantamiento de información de la máquina de fatiga, la medición y descripción de sus componentes. El diseño de la estructura, los cálculos en acero, madera y sus respectivas uniones, para las cuales se utilizaron la norma NCh 1198, sintetizada en el anexo \ref{ch:anexo_a}. La derivación de las ecuaciones de movimiento para el brazo de carga y su resolución, para terminar con la simulación, en el software ANSYS, de la probeta sometida a distintas cargas.

En el capítulo 5, se exponen los resultados obtenidos y se realiza un análisis de esta información, como también se bosquejan las primeras conclusiones del trabajo. A lo largo de este capítulo se muestran las dimensiones de cada elemento seleccionado en el caso del diseño y los datos del movimiento del brazo de carga y los esfuerzos en la probeta en el caso del modelo y la simulación, respectivamente.

En el capítulo 6 se presentan las conclusiones a las que se llegaron producto de los resultados y la información recopilada. Para terminar, se expondrá el trabajo futuro que se abre como consecuencia de esta tesis.




