\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}

Este capítulo se dividirá en las cuatro áreas en las que se realizó este trabajo, para posteriormente hablar del trabajo futuro. 

\section{Conclusiones}

\subsection{Respecto a la máquina de fatiga}

A partir de la información recopilada se puede concluir que:
\begin{itemize}
	\item Se requiere actualizar los componentes del sistema de transmisión, eléctrico y el motor de la máquina de fatiga para que esta puede tener un funcionamiento correcto, continuo y con mayor flexibilidad. Es decir, un mantenimiento fácil de realizar y que las reparaciones o el reemplazo de sus componentes sean simples de encontrar en el mercado. Esto posibilitaría que su operación no sea vea detenida por largos periodos de tiempo ante la falta de insumos, como ocurre actualmente.
	\item Como consecuencia del punto anterior, se debe tener acceso completo a la máquina, es decir, poder desarmar sus piezas para medir, calcular y reemplazar estos componentes. Además, el acceder a cada componente por separado ayudará a la medición de su geometría y masa, obteniéndose resultados más precisos en el modelo propuesto.
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Sobre la estructura}
Con respecto al diseño de la nueva estructura soportante de la máquina y los cálculos realizados:
\begin{itemize}
	\item La utilización de la madera como principal material de la estructura es una opción viable debido a su capacidad de amortiguar las vibraciones y su buena relación entre el peso y la resistencia del material a las cargas estáticas y dinámicas. En ese sentido, la norma NCh 1198 entrega todas las herramientas para una correcta metodología de cálculo.
	\item El diseño final, tomando en consideración la especie maderera, las dimensiones del acero y la madera y las uniones utilizadas, tienen un amplio rango de flexibilidad producto del sobredimensionamiento de algunas piezas, lo que vuelve al diseño independiente de la existencia en el mercado de los productos seleccionados, dicho de otra manera, cabe la posibilidad de utilizar elementos distintos al del diseño propuesto sin afectar su integridad.
	\item En ese sentido, se cumplió la filosofía y los objetivos con los que se diseñó la estructura: (a) soportar la máquina de fatiga en reposo y operación, (b) durabilidad, (c) piezas modulares y (d) la posibilidad de modificar la estructura en el futuro.
	\item Las simulaciones estáticas y modal dan un respaldo al trabajo realizado. El análisis modal nos indica que no existirán problemas entre el funcionamiento de la máquina y las frecuencias naturales de la estructura.
	\item Para poder validar los cálculos realizados se requiere de tener la máquina operativa y medir las vibraciones que produce al estar en funcionamiento. Asimismo, esto dará información sobra la necesidad de tener amortiguadores en la base de la estructura.
\end{itemize}

\subsection{Comportamiento del modelo de vibración}
En relación a los resultados que se obtuvieron del modelo de vibración de la máquina de fatiga:
\begin{itemize}
	\item El modelo nos indica que la fuerza sobre la probeta será función de la fuerza producida por el desbalanceo del disco. Dado que la máquina gira a una velocidad constante, entonces se establece que:
	\begin{equation*}
		F(t) = f(\Delta m)
	\end{equation*}
	\item De manera análoga, entre mayor sea $\Delta m$, mayores serán las cargas que se producen sobre la probeta. De igual forma, a mayor velocidad de rotación del motor ($\omega_{max}$), aumenta la carga sobre la probeta. De esta manera la fuerza sobre la probeta $F(t)$ se define de la siguiente forma:
	\begin{equation*}
		F(t) = f (\Delta m, \omega_{max}) \qquad \text{o} \qquad F(t) = f(F_d(t))
	\end{equation*}
	\item De esta forma, al lograr relacionar los parámetros $F_{max}$, $\omega_{max}$ y $\Delta m$ por medio del ajuste de curvas, se pueden controlar las variables del sistema de forma más simple, sin necesidad de resolver las ecuaciones del modelo dinámico del sistema. Además, permite interpolar y extrapolar el comportamiento del sistema para aplicar y encontrar cargas específicas, como los son $F_{max,y}$ y $F_{max,y}$.
	\item Considerando los contrapesos existentes, es posible aplicar una carga de máxima de $296.914$ [N] sobre una probeta de acero SAE 1020 con una carga media constante de $12.438$ [N], basado en el análisis del modelo dinámico del sistema. Este valor puede variar dependiendo de la geometría y el módulo de elasticidad del material con el que se fabricó la probeta.
	\item La validez del modelo dinámico y los supuestos utilizados, se deben comprobar realizando mediciones del comportamiento de la máquina para distintas configuraciones que determinarán la precisión de los resultados. Es decir, se requiere de una validación experimental del modelo para corroborar la congruencia física del problema y la exactitud de los resultados obtenidos.
\end{itemize}

\subsection{En relación a las simulaciones}
Al utilizar las cargas obtenidas en el modelo dinámico en un acero SAE 1020, se puede concluir:
\begin{itemize}
	\item Todas las combinaciones de contrapesos se encuentran en la zona elástica del acero, teniendo un amplio rango de esfuerzos que es posible aplicar sobre la probeta. El esfuerzo de von Mises más bajo corresponde a $9.376$ MPa y el más alto a $203.13$ MPa, por lo tanto, el rango de esfuerzos es de $194$ MPa. 
	\item De acuerdo a estos resultados, existe una discrepancia importante con los valores de los esfuerzos reportados por la tabla de cargas y los obtenidos en este trabajo. La máxima diferencia entre la tabla y el modelo corresponde a $746.5$ MPa. Definiendo el error respecto a la diferencia entre la pendientes de la tabla y el modelo, entonces el error es de $388.0 \%$. Si bien la tabla de carga genera dudas al señalar esfuerzos muy elevado, incluso superando al esfuerzo de ruptura del material, sólo es posible resolver esta diferencia realizando una validación experimental que entregue información respecto a la deformación y, por lo tanto, el estado de esfuerzos que experimenta la probeta durante un ensayo de fatiga. 
	\item El contrapeso $\Delta m$ necesario para alcanzar la fluencia y el esfuerzo último de la probeta corresponden a $142.02$ g y $320.53$ g, respectivamente, basado en el análisis de esfuerzos en el modelo de elementos finitos. Estos valores son más altos respecto a los contrapesos que actualmente se utilizan en la máquina, siendo hasta $3.5$ veces mayor, lo que podría causar problemas en la máquina, daño en alguno de sus componentes o incluso en la estructura soportante.
	\item En relación a las propiedades del acero, realizar ensayos de esfuerzo-deformación a partir del mismo material utilizado para las probetas, dará información más precisa en la simulación de las cargas.
	\item El análisis de vida a fatiga realizado muestra que a altas cargas, la probeta tiene un vida finita, sin embargo, no es posible discernir sobre la precisión de estos resultados por la falta de información y datos experimentales. Por otro lado, a partir de estos resultados se puede apreciar que sólo una fracción menor de combinaciones de contrapeso (28) se encuentra en el rango de vida finita, es decir, que entre las combinaciones n$^{\circ}$ 1 hasta 172, la carga producida es menor al límite resistencia a la fatiga y se encuentran en un rango de vida infinita.  
	\item A su vez, el análisis de comprobación de la vida a fatiga mediante la fuerza alternante y media, abre una nueva posibilidad para controlar y manejar los parámetros del sistema de la máquina y, de esta forma, aumentar la flexibilidad de la máquina. Al igual que en el análisis de vida a fatiga por medio de los resultados de las simulaciones, es necesario contrastar los resultados con información experimental que permitan medir el error del modelo y aumentar su precisión.
\end{itemize}

%\subsection{A modo general}
%
%Como se señaló en distintos puntos anteriores, la validación experimental es fundamental para poder conocer el alcance del trabajo desarrollado en esta tesis. Esto es fundamental tanto para el diseño de la estructura soportante como para el modelo dinámico del sistema. En el caso del modelo dinámico, esta información proveniente de la validación experimental, ayudará a precisar los resultados. Sin duda, gran parte de las problemáticas que se presentaron durante el desarrollo de este trabajo, se deben a la falta de información sobre la máquina de fatiga en fuentes internas y externas a la universidad.

\newpage

\section{Trabajo futuro}
El trabajo actual abre espacio a distintos análisis posibles en torno a la misma máquina de fatiga, tanto en diseño, construcción, corroboración empírica, análisis y simulación. Por consiguiente, se detallarán a continuación:
\begin{itemize}
	\item Construcción y diseño del amortiguamiento de la estructura, como también anclar y poner en marcha la máquina de fatiga. Actualización de sus componentes y desarrollar posibles mejoras de la misma.
	\item Medición del comportamiento de la máquina de fatiga, sus componentes y la probeta para corroborar los resultados del modelo de vibraciones propuesto y contrastarlo con la tabla de cargas original y la propuesta.
	\item Además, es posible realizar un modelo de vibraciones para la máquina en su configuración de fatiga por torsión para obtener su respectivo comportamiento y la tabla de cargas para cada combinación.
	\item Una vez que la máquina se encuentre operativa, es posible realizar ensayos de fatiga tanto para el acero, como otros materiales o de probetas de distinta geometría, permitiendo comparar las curvas $S$-$N$ que se obtienen en flexión y torsión con los resultados de otras formas de medición.
	\item En ese mismo sentido, realizar ensayos de plásticos impresos en 3D y caracterizar su comportamiento bajo fatiga en una curva $S$-$N$, como datos de entrada para el diseño de prótesis obtenidas con impresión 3D.
\end{itemize}










